疫後自由行大軍救市 藥房激增 金舖勁賺 攻陷全港 搶高物價租金

疫後自由行大軍救市 藥房激增 金舖勁賺
攻陷全港 搶高物價租金

要聞

【沙士15周年之經濟危與機】

【本報訊】2003年內地陸續開放自由行，內地客來港大批掃貨，奢侈品、日用品及藥妝等無一倖免，但受惠的似也只集中於這幾個行業。藥房數量由2002年的398間，急升至去年614間，15年急增216間，增幅逾五成。有金行生意額則由每年9億元，激增至14/15年度高峯期的40億元。開放自由行至今已15年，內地客購物模式亦有所改變，日用品越買越貴，但金器首飾卻轉趨大眾化。

記者：伍雅謙 袁楚雙

2003年８月沙士過後，內地客爆發壓抑多時的購買力，狂掃金器珠寶。

根據衞生署資料，直至2017年底，本港屬於「獲授權毒藥銷售商」的註冊藥房有614間，現時沙田約有35間、銅鑼灣16間、上水31間、尖沙嘴24間及旺角58間。單單這5個遊客區，藥房數量已達164間，佔全港藥房數量27%，還未計算只能銷售一般傷風感冒藥的藥坊。

港九藥房總商會副會長劉愛國（圖）指，新增的藥房集中在遊客區，以服務內地客為主，譬如沙士前旺角只有約30間藥房，現時增加約一倍，「旺角區做街坊生意，廿幾30間藥房已經好足夠啦」。他指，內地客到藥房購物，離不開傷風感冒藥、日用品及奶粉等，同時亦「越買越高級」，現時10餘元的平價日用品看不上眼。

「佢哋一人抬60罐奶粉」

翻查資料，內地多次爆出有問題奶粉，刺激內地人來港瘋搶奶粉，本港奶粉荒最嚴重是2013年實施限奶令前，劉指當時連主力街坊生意的藥房，亦出現奶粉短缺，每日均收到港媽電話查詢存貨，「10個客人有8個買奶粉」，入貨量要急增4至5倍。他憶述當年有內地客一次過購買5箱奶粉，背一箱，雙手各抽兩箱，一人便抬走60罐奶粉，「佢哋好大力，我哋一箱都搬唔到啦」。

劉坦言，以往日賣15至20箱奶粉，佔六至七成是內地顧客，直至2013年實施限奶令後，現時僅日賣1至2罐，生意大跌。惟他承認限奶令對香港較佳，「啲媽咪個個都買到奶粉」。他認為，自由行雖令藥房生意大增，但同時搶高物價，日用品每年都有2%至10%加幅，對民生未必有益。

鐘錶金行是另一個自由行受惠行業。謝瑞麟副主席伍綺琴表示，謝瑞麟的營業額由2002/03年度每年約9億元，激增至2014/15年度約40億元，直至近年回落後一直未重回高位。業績顯示，謝瑞麟2016/17年全年營業額按年下降3.6%至34.11億元。零售市道暢旺，伴之而來是業主加租，她指以尖沙嘴旗鑑店為例，租金已由2003年至今升了兩倍。

金行：當年烏蠅仲多過人

伍稱，當年沙士本港市道靜如死水，旗下店舖試過全日沒有一個客人到訪，「烏蠅飛入嚟仲多過人」，有客到又小心翼翼，清潔工夫做足，衞生意識升至警戒水平，伍形容，當年大家都把心思放在抗疫，根本沒有消費購物的心情。不過隨着沙士消退，內地推出便利兩地經商的CEPA，開放自由行城市，救回經濟。沙士前客源主要是港人與歐美日等國際旅客，兩者各佔一半；沙士後內地客湧港改變了客源組合，變成逾一半客人都是內地客。

「（沙士）以前一日大約10枱客；沙士可能一枱都冇；（沙士）之後每日有10至20枱！」伍形容分別非常明顯，「（客人）真係笑哈哈、心情好輕鬆」，同時爆發出因疫症而壓抑多時的購買力，大型珠寶金器每件7位數字，內地客仍買得豪爽，前線員工取出10多隻不同款式的金鈪供客人挑選，內地客竟會全數購入。

不過內地客豪買盛況不再，伍指內地旅客後來多往海外旅遊，見多識廣後購買行為也有改變，「初初送禮為主，鍾情大件（嘅金器），後來轉為自用」，更着重工藝和設計，款式及價錢也日益大眾化。

內地多次爆出有問題奶粉，刺激內地人來港瘋搶，2013年政府實施限奶令。

相關新聞

上水淪陷 團體斥水客無助經濟
要聞 6小時前

旅業依賴內地 屢爆劏客醜聞
要聞 6小時前

自由行人數16年飆5.5倍
要聞 6小時前